\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[margin=2cm]{geometry}
\geometry{a4paper}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{listings}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{lastpage}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage{fancyhdr}
\lfoot{\footnotesize{Guillaume Kessibi}}
\rfoot{\footnotesize{Rapport de stage L3, 2018 - 2019}}
\cfoot{\thepage\ / \pageref{LastPage}}
\renewcommand{\contentsname}{Table des matières}

\definecolor{listing-background}{HTML}{F7F7F7}
\definecolor{listing-rule}{HTML}{B3B2B3}
\definecolor{listing-numbers}{HTML}{B3B2B3}
\definecolor{listing-text-color}{HTML}{000000}
\definecolor{listing-keyword}{HTML}{435489}
\definecolor{listing-keyword-2}{HTML}{1284CA} % additional keywords
\definecolor{listing-keyword-3}{HTML}{9137CB} % additional keywords
\definecolor{listing-identifier}{HTML}{435489}
\definecolor{listing-string}{HTML}{00999A}
\definecolor{listing-comment}{HTML}{8E8E8E}
\definecolor{ens}{HTML}{00778B}

\lstdefinestyle{eisvogel_listing_style}{
  language         = java,
  numbers          = left,
  xleftmargin      = 2.7em,
  framexleftmargin = 2.5em,
  backgroundcolor  = \color{listing-background},
  basicstyle       = \color{listing-text-color}\linespread{1.}\small\ttfamily{},
  breaklines       = true,
  frame            = single,
  framesep         = 0.19em,
  rulecolor        = \color{listing-rule},
  frameround       = ffff,
  tabsize          = 4,
  numberstyle      = \color{listing-numbers},
  aboveskip        = 1.0em,
  belowskip        = 0.1em,
  abovecaptionskip = 0em,
  belowcaptionskip = 1.0em,
  keywordstyle     = {\color{listing-keyword}\bfseries},
  keywordstyle     = {[2]\color{listing-keyword-2}\bfseries},
  keywordstyle     = {[3]\color{listing-keyword-3}\bfseries\itshape},
  sensitive        = true,
  identifierstyle  = \color{listing-identifier},
  commentstyle     = \color{listing-comment},
  stringstyle      = \color{listing-string},
  showstringspaces = false,
  escapeinside     = {/*@}{@*/}, % Allow LaTeX inside these special comments
  literate         =
  {á}{{\'a}}1 {é}{{\'e}}1 {í}{{\'i}}1 {ó}{{\'o}}1 {ú}{{\'u}}1
  {Á}{{\'A}}1 {É}{{\'E}}1 {Í}{{\'I}}1 {Ó}{{\'O}}1 {Ú}{{\'U}}1
  {à}{{\`a}}1 {è}{{\'e}}1 {ì}{{\`i}}1 {ò}{{\`o}}1 {ù}{{\`u}}1
  {À}{{\`A}}1 {È}{{\'E}}1 {Ì}{{\`I}}1 {Ò}{{\`O}}1 {Ù}{{\`U}}1
  {ä}{{\"a}}1 {ë}{{\"e}}1 {ï}{{\"i}}1 {ö}{{\"o}}1 {ü}{{\"u}}1
  {Ä}{{\"A}}1 {Ë}{{\"E}}1 {Ï}{{\"I}}1 {Ö}{{\"O}}1 {Ü}{{\"U}}1
  {â}{{\^a}}1 {ê}{{\^e}}1 {î}{{\^i}}1 {ô}{{\^o}}1 {û}{{\^u}}1
  {Â}{{\^A}}1 {Ê}{{\^E}}1 {Î}{{\^I}}1 {Ô}{{\^O}}1 {Û}{{\^U}}1
  {œ}{{\oe}}1 {Œ}{{\OE}}1 {æ}{{\ae}}1 {Æ}{{\AE}}1 {ß}{{\ss}}1
  {ç}{{\c c}}1 {Ç}{{\c C}}1 {ø}{{\o}}1 {å}{{\r a}}1 {Å}{{\r A}}1
  {€}{{\EUR}}1 {£}{{\pounds}}1 {«}{{\guillemotleft}}1
  {»}{{\guillemotright}}1 {ñ}{{\~n}}1 {Ñ}{{\~N}}1 {¿}{{?`}}1
  {…}{{\ldots}}1 {≥}{{>=}}1 {≤}{{<=}}1 {„}{{\glqq}}1 {“}{{\grqq}}1
  {”}{{''}}1
}
\lstset{style=eisvogel_listing_style}

\usepackage[backend=biber]{biblatex}
\addbibresource{biblio.bib}


%------------------------------------------------------------------
% TITLE
%------------------------------------------------------------------
\title{
\centerline{
\vspace{3cm}
\includegraphics[width=54mm]{images/unistra.png}
\hspace{3cm}
\includegraphics[width=50mm]{images/ens-saclay.png}
\vspace{1cm}
}
{\huge \textbf{Rapport de stage}}\\
\vspace{1cm}
\large{stage de fin de licence, 2018 - 2019\\}
\large{Université de Strasbourg - UFR de Mathématiques Informatique\\}
\small{4 rue Blaise Pascal, 67081 Strasbourg, France}
\Large{\vspace{1cm}\\
\color{ens}
Conception, réalisation et intégration dans un portail applicatif de nouvelles
interfaces web, manipulant principalement des données du système d'information
immobilier.\vspace{1.5cm}}
}


\author{
    {\Large \textbf{Guillaume Kessibi}}\\
    \normalsize{étudiant stagiaire de l'Université de Strasbourg}\\
    \small{\texttt{guillaume.kessibi@etu.unistra.fr}}
    \vspace{1.5cm}
    \and maître de stage: Pascal Chaudeyrac
    \and tuteur de stage: Franck Hétroy-Wheeler
}

\date{\vspace{2.5 cm}mai - juillet 2019}

\begin{document}
\pagenumbering{gobble}
\clearpage

\maketitle

\pagestyle{empty}

\clearpage\null\newpage

\vspace*{5.5cm}
{\Large \textbf{Remerciements}}

\vspace{0.5cm}

Avant de commencer, je tiens à remercier l'École normale supérieure
Paris-Saclay et plus particulièrement sa Direction des Systèmes
d'Information pour l'opportunité qu'elle m'a donnée de travailler
en son sein.

Je remercie également Pascal Chaudeyrac pour m'avoir supervisé au jour
le jour pendant les deux mois du stage et pour ses retours sur le
présent rapport.
Merci aussi à l'ensemble du pôle applications métiers pour
l'accueil réservé au sein de leur équipe.

\clearpage\null\newpage\pagestyle{fancy}

\tableofcontents

\newpage

\pagenumbering{arabic}

\section{Introduction}

Afin de valider ma 3ème année de licence d'informatique et de CMI Image,
j'ai effectué un stage de deux mois à la Direction des Systèmes d'Information
de l'école normale supérieure Paris-Saclay\footnote{simplifiée dans ce
rapport à ENS Paris-Saclay ou ENS} anciennement connue sous le nom de 
ENS Cachan où elle réside encore jusqu'à la fin de l'année civile.
Les deux missions principales de l'école sont
l'enseignement et la recherche, deux domaines pour lesquels l'ENS est réputée.
Afin de supporter ses missions, l'ENS s'est dotée de services capables de gérer 
les salles, le personnel et le système d'information.
Des directions ont été créés afin de remplir ces missions.

La Direction des Systèmes d'Information de l'école veille au
bon fonctionnement de tous les outils systèmes et réseaux de l'école, plus
communément appelé le système d'information. Elle
assure également la qualité des services, des ressources informatiques et
numériques de l'école. J'ai pu participer
aux projets du pôle applications métiers de la Direction des Systèmes
d'Information, sous la direction de Pascal Chaudeyrac.

Le stage s'est organisé autour de trois projets se rapprochant du
déménagement de l'école sur le plateau de Saclay.

Le premier était la création d'un portail de gestion de demandes d'accès de
personnes sur les nouveaux locaux de l'ENS. Les nouveaux locaux de l'école
sont livrés avec une solution de contrôle d'accès mais il n'est pas possible
de créer des demandes d'accès. En revanche, il faut que les usagers puissent
émettre de manière simple des demandes et il faut un moyen de les centraliser,
d'où le portail.

Le second projet était la création d'un prototype d'application mobile. La
création passait par des phases de recherche et de tests de différentes
technologies permettant la compilation sur Android et iOS avec une base de code
unique. L'un des services phare de l'application serait la localisation dans le
bâtiment et la possibilité de signaler des problèmes sur le matériel et de
récupérer des informations sur les salles et les usagers du bâtiment.

Le troisième projet était la création d'un tableau de pilotage et d'aide a la
prise de décision. Ce tableau\footnote{également appelé dashboard} servirait
de point d'entrée pour visualiser rapidement des erreurs dans le système
d'informations. C'était un projet avec de multiples débouchées, le but étant
d'avoir une interface qui soit la plus généraliste possible pour la retravailler
facilement en fonction de la tâche demandée.

En parallèle des différents projets, j'ai pu prendre part à des réunions
périodiques avec le pôle applications métiers et apprendre à connaître mon lieu
de travail et mes collègues.
J'ai participé à la conception, à la réalisation et à la documentation de
tous les outils que j'ai développés dans le cadre de mon stage.

Avant de revenir plus en détail sur les trois projets, je présenterai l'école
et son organisation afin de mieux situer mon poste.
Je reviendrai ensuite sur les différents projets qui m'ont été confiés,
comment j'ai abordé les problèmes et les résultats que j'ai obtenu.
Je ferai un point sur leur état d'intégration dans le système d'information.
Je parlerai aussi du cadre de travail au sein de la DSI.

\newpage

\section{ENS Paris-Saclay}

\subsection{L'école}

L'école normale supérieure Paris-Saclay est une des grandes écoles françaises
qui recrute chaque année des étudiants sortant principalement de classes
préparatoires. Les deux missions d'une ENS sont l'enseignement et la recherche.
Elle prépare ses élèves à mener une carrière dans l’enseignement
supérieur ou la recherche.
Il existe quatre écoles normales supérieures française, une à Paris, une à
Cachan (le lieu de mon stage), une à Lyon et une a Rennes. Elles partagent les
concours de recrutement d'étudiants avec l'école Polytechnique ce qui en fait
l'une des écoles les plus difficile à obtenir. Elles délivrent 
principalement le diplôme de l'ENS qui a le grade de Master.
Suivant la trajectoire des écoles normales supérieures,
l’école offre une formation culturelle et scientifique de très
haut niveau. Elle distingue néanmoins les étudiants intégrés sur dossiers
et les élèves intégrés sur concours. Les premiers sont normaliens étudiants,
les seconds élèves normaliens. La différence est que les élèves normaliens
sont rémunérés, et non les étudiants.

L'ENS assure un
suivi personnalisé de ses apprenants issus du concours en échange de quoi ils
doivent travailler dix ans pour la fonction publique. La formation à et
par la recherche favorisant l’interdisciplinarité. Les trois instituts 
fédératifs de recherche, chacun dans leurs domaine scientifique,  interagissent
avec les treize laboratoires de recherche et les douze départements
d'enseignement pour offrir à chacun la possibilité de construire son parcours et
d'exprimer ses talents. L'école a ses propres amphithéâtres, laboratoires et ses
propres directions pour répondre à ses besoins. Elle fonctionne comme une petite
université avec sélection a l'entrée et salaires pour les étudiants admis sur
concours. L'ENS a, comme tout université, pour rôles d'enseigner aux étudiants
et d'être active dans plusieurs domaines de recherche. Les étudiants ont accès
aux salles de classes et amphithéâtres, les chercheurs travaillent dans les 14
laboratoires de recherche et les 3 instituts interdisciplinaires de recherche
rattaches.

Il existe des différences concrètes entre une université et l'ENS.
Un exemple: L'ENS est présidée par Pierre-Paul Zalio, qui contrairement a un
président d'université n'est pas élu mais désigné par le président de la
République. 
A terme comparatif, l'école n'accueille en son sein que 1670 normaliens et
doctorants pour 285 enseignants-chercheurs.
L'Université de Strasbourg accueille 51000 étudiants pour 2 755
enseignants-chercheurs. Le ratio d'étudiants par professeurs est moins élevé à
l'ENS qu'il ne l'est a l'Université de Strasbourg.

\subsection{L'Université Paris-Saclay}

En 2008, l'État décide de favoriser le développement du plateau de Saclay en
terme de recherche et d'enseignement. A cet effet est créée en 2014 l'Université
Paris-Saclay sous le statut de communauté d'universités et d'établissements
englobant plusieurs universités et grandes écoles, dont l'ENS, qui ont petit
à petit déménagées au Sud de Paris.
Le but de la communauté est de délivrer une formation de niveau mondial et de
créer un pôle d'excellence scientifique au Sud de Paris.

L'école change de nom et de locaux à la fin 2019 pour s'installer sur le plateau
de Saclay, rejoignant physiquement la communauté d'écoles et d'universités.
A cet effet a été construit un tout nouveau bâtiment dans le quartier de Moulon
à Gif-sur-Yvette. Le projet a été pensé pour favoriser l'échange entre les
différents pôles de recherche et les étudiants tout en se rapprochant des
acteurs déjà présents dans le quartier.

Des sa conception, afin de garantir sa maintenabilité et ses coûts de
fonctionnement, le bâtiment a été créé comme un espace vivant, il est doté de
plus de 80000 capteurs répertoriant la température ambiante, le taux de CO2 dans
l'air ou bien plus simplement l'état d'ouverture des volets. Tous ces capteurs
serviront à terme à réguler automatiquement la température, aérer les salles
ou préparer les amphithéâtres avant les cours. Je précise "à terme" car
le bâtiment est toujours en travaux à ce jour, il ne sera livré qu'à
la fin Novembre 2019.

J'ai moi-même eu la chance de visiter le chantier de l'école lors d'une
journée du personnel. C'est un imposant bâtiment qui sera "découpé" en 4 plus
petits servant chacun à des fonctions particulières. Tout a été pensé pour
que les usagers aient un cadre de travail agréable favorisant les lieux
d'échange et l'interdisciplinarité.

Tous les services devraient avoir déménagé d'ici Avril 2020.

\subsection{La Direction des Systèmes d'Information}

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{images/directions.png}
    \caption{Répartition des compétences métier a la DSI}
    \label{fig:directions}
\end{figure}

L'école, en plus de ses départements et laboratoires dispose de services
administratifs support sous la direction du directeur général de service. On
y trouve en autre la direction des affaires immobilières, les ressources
humaines, la scolarité ou la DSI.
La Direction des Systèmes d'Information\footnote{ou simplement DSI},
dirigée par Franck Maze, a pour missions courantes de
pallier aux besoins informatiques et multimédia généraux de l'école.
Elle évalue et préconise les investissements informatiques, assure une veille
technologique et une adéquation entre les besoins des usagers et les solutions
informatiques.
La DSI traite aussi des demandes des usagers a partir d'un outil de demandes
de travaux. Afin de pouvoir répondre efficacement a ses différentes missions,
la DSI est divisée en 4 pôles et un accueil

\begin{itemize}
  \item L'accueil, occupé par Catherine Vaton, gère les affections des demandes
  d'interventions et les appels. Catherine est également assistante du DSI et
  assure la gestion administrative de la DSI.
  \item le pôle Multimédia s'occupe d'offrir une assistance aux personnels de
  l'école dans le domaine des services audio-visuels et la production de
  contenus. Il propose également des captations et une veille technologique dans
  le périmètre technique associé.
  \item Le pôle Proximité qui aide les usagers de l'école lorsqu'on les
  appelle afin de remplacer des écrans, ordinateurs, etc. Ce sont les premières
  personnes contactées en cas de problèmes techniques localisés.
  \item Le pôle Infrastructure et Sécurité, assure la disponibilité des
  serveurs, l'évolution et la sécurité du parc informatique. Pendant mon stage,
  il arrivait que des membres du pôle infrastructures soient en déplacement à
  Saclay pour superviser l'arrangement des câbles sur le bâtiment.
  \item Le pôle applications métiers, où j'étais affecté, qui sera expliqué plus
  en détail dans le paragraphe suivant.
\end{itemize}

La DSI est indispensable a l'école, elle est la structure garante de l'intégrité
du système d'informations et de la robustesse du parc informatique.
Elle travaille de manière rapprochée avec les autres services de l'école afin de
veiller au bon fonctionnement de tout le systeme d'information.
Ce dernier est construit autour du PGI\footnote{Progiciel de Gestion Intégré}
Cocktail qui concentre dans ses bases de données toutes les personnes étudiant
ou travaillant à l'ENS. Il permet de gérer tous les processus principaux de
l'école en intégrant l'ensemble de ses fonctions, dont la gestion des ressources
humaines, la gestion comptable et financière ou encore la gestion de la
scolarité. Il est la racine de multiples applications et référentiels permettant
la gestion globale de l'école.
la base de données Cocktail alimente le LDAP et le CAS\footnote{Système
d'Authentification Centralise} de l'établissement aussi
bien côté administratif que côté étudiant.



\subsection{Le Pôle applications métiers}

Pendant mon stage j'ai intégré le Pôle Application et Métiers\footnote{simplifié
en PAM} de la DSI. Le pôle a de multiples rôles, il se charge principalement du
maintien, de la mise à jour mais aussi de la conception des applications
utilisées par les usagers de l'école.
Pascal Chaudeyrac est le responsable du pôle et également mon maître de stage.
Il a pour objectifs principaux d'organiser le travail de l'équipe et d'en
rendre compte de manière périodique au DSI. A cet effet, les lundis matin
le pôle était convié à des réunions pour
rendre compte des problèmes survenus la semaine précédente,
des points importants à venir et de l'état d'avancement des projets en cours.
J'y ai moi même présenté les avancées de mes projets afin de débattre de leur
états et d'en récupérer des retours construits.
Pendant la durée de mon stage l'équipe comptait, en plus du responsable, les
personnes suivantes.

\begin{itemize}
    \item John Vaucelle, ingénieur en informatique
    \item David Richard, ingénieur en informatique
    \item Adama Samake, assistant logiciel
    \item Arunravi Peroumal, stagiaire de l'IUT de Villetaneuse
\end{itemize}

Pendant la période des concours de l'ENS, David assure le soutien technique
au service des concours. Les concours durant deux mois et étant partagés
avec d'autres écoles, ils demandent un travail conséquent.
Le pôle PAM est organisé en un petit open-space où les employés circulent
et interagissent facilement. Chacun à son bureau, sa machine et deux
écrans à sa disposition, les stagiaires ne dérogent pas à la règle.
L'espace était propice au travail, tout le monde avait la place de s'étendre
et de prendre des notes sans risquer de déranger le voisin. Les réunions
prenaient place dans une salle de réunion de la DSI.

\section{Projets}

\subsection{Portail de gestion de contrôle d'accès}

\subsubsection{Problématique}

Le nouveau bâtiment de l'ENS sera livré à la fin de l'année avec une solution
de contrôle d'accès donnant et enlevant les droits d'accès à des salles en
utilisant des badges. C'est une solution qui a été préférée aux traditionnels
jeux de clefs physiques. Le bâtiment comportera plus de 12000 portes, il est
bien plus facile de fonctionner avec un système électronique qu'avec des clefs.
Deux exemples simples pour bien comprendre:

\begin{itemize}
    \item le président de l'école doit avoir accès à toutes les salles;
    \item les personnels des différents services doivent tous avoir la
    possibilité d'accéder à leurs bureaux et souvent plus afin d'assurer leurs
    missions.
\end{itemize}

La solution adoptée pour gérer ces accès, ARD Access, est installée avec une
API, une base de donnée et un portail web afin d'administrer la solution.
ARD Access fonctionne selon le modèle simplifié suivant, pour obtenir un droit
d'accès il faut:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Un accesspoint} correspondant dans la majorité des cas à une
    porte du bâtiment. Si une amphithéâtre est accessible par 3 portes, il
    comporte 3 accesspoints.
    \item \textbf{Une plage horaire} périodique ou non.
\end{itemize}

Ces deux éléments forment un droit d'accès auquel est associé une personne
ou un groupe de personnes. En fonction de qui on est, la porte que l'on essaie
d'ouvrir et du planning, la porte  s'ouvrira ou non. 
La limite de la solution se trouve dans son incapacité pour les usagers de
pouvoir formuler des demandes d'accès à2 valider ou non. Il ne fournit que les
dits droits d'accès. C'est un problème car les usagers doivent pouvoir émettre
des demandes d'accès à des salles sans avoir à passer par la DSI.

Le but du portail était de fournir une interface entre le référentiel de
données Cocktail et le système de contrôle d'accès ARD. La jointure des deux
permet aux usagers enregistres dans le PGI de faire des demandes d'accès sur un
espace centralisé.
Sans le portail, toute personne aurait du demander à la DSI
pour chaque demande d'accès ce qui aurait été une perte de temps pour tout
le monde. Une fois le portail mis en place, il sera utilisé par la DAI
\footnote{Direction des Affaires Immobilières}. La DAI est le garant de
la sécurité, de l'hygiène et de la santé du bâtiment, ce qui comprend les
travaux de maintenance, la rénovation, la surveillance, l'entretien des espaces
verts, etc. La DAI supervise également les travaux du nouveau bâtiment.
Un impératif est qu'il fallait que le portail soit
prêt le plus tôt possible afin d'être sûr de ses capacités fonctionnelles
avant le déménagement.

Dans ce projet, le PGI nous sert de base
pour récupérer les usagers de l'école et pouvoir les utiliser dans ARD Access.
Le portail sert, entre autres, de pont entre les deux applications. Il permet
aussi de récupérer un historique des demandes et des droits d'accès donnés
ou enlevés.
Pour simplifier, dans la suite du rapport le portail de contrôle d'accès
sera appelé par son nom de code interne, Styx.

\begin{figure}[!h]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{images/ard.png}
    \caption{Intégration de Styx dans le système d'information}
    \label{fig:styx_schema}
\end{figure}

La figure \ref{fig:styx_schema} explique comment les acteurs du système
d'information communiqueront ensemble a terme. Des hôtesses récupèrent les
informations de capteurs sur les portes, vérifient les droits d'accès et
reçoivent à leur tour une réponse.

\subsubsection{Outils et technologies utilisées}

Le développement a été séparé entre le client et le serveur, je n'ai participé
qu'au développement du client tandis que David s'occupait du serveur.
La segmentation du projet ne nous
a pas empêché de réfléchir ensemble à la mise en place des solutions.
Le portail devait être intégrable dans un autre plus gros portail, Horizon,
comprenant plusieurs applications utiles aux services de l'école. L'application
étant construite sur la base de servlets, le portail devait également être
accessible avec des servlets.

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[height=5cm]{images/vue.png}
    \caption{Fonctionnement de VueJS}
    \label{fig:vuejs}
\end{figure}

J'ai eu le choix de la technologie à utiliser pour le client du portail et il
m'a semblé cohérent d'utiliser VueJS, un framework Javascript léger permettant
le développement en composants. Un site peut être déconstruit en éléments
réutilisables. Par exemple, le header et le footer d'un site ne sont définis
qu'une fois et on vient accrocher et décrocher des éléments à la page.

Le développement devait aller
vite et le style du site ne passait qu'en second plan. J'ai choisi VueJS car,
en plus d'avoir déjà fait plusieurs sites avec, il peut être utilisé avec une
extension qui implémente les bases du Material Design, Vuetify. Le material
design\cite{material} est un standard en terme de thèmes. Tous les services
proposés par Google l'utilisent. Vuetify m'a permis de ne pas perdre
de temps en CSS et de me focaliser sur le coeur du client.
J'ai donc pu travailler sur le squelette du site sans avoir à trop me soucier
de l'affichage. VueJS offre une expérience agréable car il créé un site OnePage,
il n'y a pas de rechargement entre les différentes pages, le contenu est chargé
à la volée.

Le fonctionnement de VueJS est simple, il y a un élément source auquel viennent
s'accrocher ou se décrocher d'autres éléments comme décrit sur la figure
\ref{fig:vuejs}. Le développement est fait à partir de fichiers \texttt{.vue}.
Un fichier \texttt{.vue} comprend une partie HTML, une partie Javascript et une
partie CSS, il est donc aisé de créer des pages ou morceaux de pages
réutilisables à bon vouloir\cite{vuejshello}.

Un fichier \texttt{.vue} n'étant pas compréhensible pour un navigateur, il y a
un processus de construction (\texttt{build}) qui traduit les fichiers sources
en fichiers HTML, JS et CSS pour le navigateur. Le processus est expliqué
plus bas dans le rapport.
On peut apparenter le développement en VueJS à de la programmation objet,
chaque vue est un objet et certaines vues en implémentent d'autres. On se
retrouve finalement avec un site et une navigation agréable entre les pages.

Il a été convenu que les tableaux générés dans Styx utliseraient ag-Grid, le
framework de travail sur tableau open-source le plus complet à ce jour.
Ag-Grid permet l'affichage, le traitement, l'exportation, la recherche et
de \textit{très} nombreux autres
outils sur les tableaux. Il ne lui suffit que de définitions de tableaux
(les headers) et d'un jeu de données. Ag-Grid génère le tableaux selon les
spécifications. Tous les tableaux visibles dans les captures d'écrans sont
des tableaux ag-Grid. 

VueJS m'a permis d'éviter d'écrire autant de tableaux que de pages, je ne
disposais que d'un tableau auquel j'ai ajoute des options et des
\texttt{eventListener}\footnote{"écouteur d'évènement": permet le
déclenchement de fonctions en cas d'évènements comme le clique ou
double-clique}
afin de l'utiliser.
Il me suffisait de l'importer dans chacune des
vues. J'ai mis en place une option sur le tableau permettant d'échanger les
définitions et les données du tableau à la volée ainsi que des options
pour activer ou non l'exportation, la suppression, la validation, etc.
La base du tableau était la même et en fonction de la vue, j'activais ou
non certaines options.

\begin{lstlisting}
<Grid
    :grid_infos="{columnDefs: col, rowData: data}"
    :export_grid="true"
    :remove="!rights"
    :removeMsg="'Supprimer'"
    @double="goTo"
    @delRow="delRow"
/>
\end{lstlisting}

L'exemple ci-dessus est l'importation d'un tableau (Grid). Les attributs
commençant par \texttt{:} sont des options et ceux commençant par \texttt{@}
sont des évènements. Ce tableau a le bouton d'exportation de visible, et si
on double clique il renvoie un évènement qui appelle la fonction
\texttt{goTo}.

Les pages avaient chacune des données particulières à afficher ou à envoyer,
David et moi avons défini ensemble les formats de données échangées
et ceux affichés. Les pages ne sont pas construite avec le tableau déjà 
construit dedans mais elle le demande au serveur grâce à l'outil \texttt{fetch}
de manière asynchrone.
\texttt{fetch} peut être considéré comme le successeur aux requêtes
XHR et Ajax. Il permet l'envoi de requêtes de tous les types standards
avec des données ou non et la possibilité d'ajouter des headers.

\subsubsection{Solution}

Après plusieurs versions et brainstorms avec David et Pascal, nous nous sommes
établis sur une version ressemblant à la figure \ref{fig:styx_screen}.
Les pages suivent la même structure, à l'exception des pages spécifiques à un
groupe et à un utilisateur. Ces dernières sont un peu plus compliquées car
elles implémentent plusieurs tableaux. Les 3 semaines initiales allouees au
projet se sont decoupees comme vu dans le diagramme de gantt \ref{fig:gantt}

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{images/gantt_styx.png}
    \caption{Diagramme de Gantt de la version alpha de Styx}
    \label{fig:gantt}
\end{figure}

Le portail accepte 4 types de personnes ayant dans l'ordre plus d'importance
que le précédent:

\begin{enumerate}[itemsep=-3pt]
    \item \textbf{Les demandeurs de droits} qui n'ont accès qu'aux pages en
    relations avec la demande de droits d'accès.
    \item \textbf{Les validateurs} ayant accès à la liste des personnes,
    à l'ensemble des demandes et à la capacité de les accepter ou non.
    \item \textbf{Les administrateurs fonctionnels} ayant accès à la gestion
    des règles, des groupes de personnes et des historiques.
    \item \textbf{Les administrateurs techniques} ayant la liste des
    objets intelligents (smartobjects), des zones et des salles.
\end{enumerate}

Les différents types de personnes ne voient pas le même contenu sur le
portail, plus le grade est important plus les options sont nombreuses.
J'ai implémenté la dernière semaine un système de vérification d'identité
basique. Lors de l'appel des JSON avec \texttt{fetch}, si le JSON est mal formé
ou que le header \texttt{controle} est manquant, l'utilisateur est
déconnecté.
Les requêtes JSON étant présentes sur chaque page, le système permet la
régulation de l'affichage de l'information.

\subsubsection{Tests d'intégrations}

Avant d'envoyer le code client au serveur pour la suite du développement,
on m'a demandé de faire des tests d'intégration du portail sur des servlets
Java. Les servlets sont des classes Java acceptant des requêtes HTTP telles
\texttt{GET} ou \texttt{POST}. L'application échange des JSON avec le serveur
selon une implémentation REST, les requêtes \texttt{GET} servaient à obtenir des
informations, les \texttt{POST} à en envoyer.\newline\newline
\texttt{GET /json/users} renvoie un JSON avec les utilisateurs du système.
\newline
\texttt{GET /json/users/341} renvoie un JSON avec les informations de
l'utilisateur 341.\newline
\texttt{POST /json/requests} envoie la demande d'accès au serveur, avec les
informations nécéssaires dans son \texttt{body}.\newline

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{images/styx_schema.png}
        \caption{Fonctionnement lors d'une requête JSON sur Styx}
    \label{fig:connex_styx}
\end{figure}

Le premier problème que j'ai rencontré était lors du passage de la
construction à l'intégration aux servlets.
Les chemins étaient différents sur le serveur
Java et il me fallait modifier tous les chemins dans les fichiers Javascript
générés. Il y avait aussi le risque potentiel qu'un utilisateur demande un
fichier JS auquel il n'a pas formellement accès.
J'ai pu résoudre les deux problématiques avec un script Shell.
Lorsque la construction est lancée, un ensemble de fichiers JS correspondant
aux fichiers \texttt{.vue} sont créés, j'ai ajouté à la fin de
la construction l'instruction de lancer le script Shell qui effectuait
dans l'ordre:

\begin{enumerate}[itemsep=-3pt]
    \item \textbf{Rendre l'index lisible} car après construction, l'index est
    "minifié", signifiant que tout espace, retour à la lignes, tabulations
    sont effacés. Cette étape ramène ces éléments,
    ce qui est très important pour la suite.
    \item \textbf{Boucler sur le nombre de pages} et mettre une condition
    d'accès à la page si le grade est suffisant. (Construction du if
    interprété par Java en Shell).
    \item \textbf{Mettre à jour les chemins erronés} avec un \texttt{grep}
    et un \texttt{sed}.
\end{enumerate}

Ce simple script m'a fait gagné un temps considérable pour les tests
d'intégrations. Il était après très facile de mettre à jour le portail à
volonté. Il me permettait également de mettre à jour les noms des JSON
à chaque rebuild. De cette facon en développement le fichier
\texttt{/json/users.json} était chargé alors qu'une fois "compilé" le
script cherchait \texttt{/json/users}. Cela permet de rester sur du REST
tout en n'étant pas embêté lors du développement sur le client.

L'étape suivante était la création de servlets pour chaque JSON reçu du
serveur. Ce fut assez simple, étant donné que les JSON n'étaient que de
petits fichiers de tests de réception.
Le gros du développement passé, David me demandait de mettre à jour les
spécifications des fichiers JSON de temps à autres ou de revoir la
disposition de certains éléments.
Les mises à jour était très rapides à mettre en place tant grâce à mon
aise sur VueJS que grâce à la documentation partagée sur le wiki de
la DSI. Le plus long restait finalement de transmettre les mises à jours
à David car le serveur Git n'était pas opérationnel.
Chaque mise à jour se faisait par mail.

La suite du projet comprend une phase de design afin de se rapprocher un peu
plus des autres portails de l'ENS en terme de couleurs et d'expérience
utilisateur. Un autre point a traiter sera l'identification des personnes via
le CAS.

Nous avons tout de même réussi à construire et mettre en place ce portail.
Ainsi, il permettra à terme d'assurer sa mission de gestion des demandes de
contrôles d'accès. Toutefois, les tests de montée en charges n'ont pu être faits
en raison de l'indisponibilité des matériels assurant le contrôle d'accès (Voir
figure \ref{fig:styx_schema}).

\subsubsection{Intégration}

Ma partie du projet est finie mais le portail n'est pas encore intégré.
ARD doit encore modifier du code pour lire les badges de l'école ce qui retarde
la livraison officielle de la solution. Une fois que les badges pourront être
lus et créés facilement, David pourra reprendre le développement du moteur
qui gère les demandes et l'interfaçage entre les deux référentiels (ARD Access
et Cocktail).

\subsection{Applications mobile native}

\subsubsection{Problématique}

L'ENS déménageant vers un bâtiment neuf à Saclay, de nouveaux besoins se créent.
Les usagers auront du mal à se déplacer durant les
premiers mois, par exemple. Il faut donc un outil qui soit capable d'aider ces
personnes à se repérer. Une applications mobile est un excellent moyen
de se repérer, tout le monde a un mobile et l'habitude de le sortir
pour faire GPS. Au delà du déplacement, la DAI nous a aussi demandé
si il était possible pour les utilisateurs de signaler des problèmes
sur le bâtiment.
L'avantage d'un tel projet est qu'il peut être pensé de mille manières.

Le pôle m'a laissé tester
plusieurs technologies afin d'en rendre compte et de continuer sur la plus
à même d'être utilisée plus tard.
Ce projet faisait état de preuve de concept pour de futures applications.

\subsubsection{Outils et technologies utilisées}

Le développement natif sur Android et iOS sont tous deux des sujets que je ne
connaissais pas avant l'arrivée à mon stage. Le but de ce projet étant de faire
des tests concrets, je ne me suis pas penché sur le développement scindé en deux
mais plutôt sur comment avoir une seule base de code pour les deux plateformes.

Il existe depuis quelques années des frameworks qui
permettent la compilation ou la simulation de code sur Android et iOS. Avant de
commencer à penser aux fonctionnalités de l'application j'ai donc essayé les
outils les plus développés afin de m'en faire une idée.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Flutter} créé par Google, offre la possibilité de compiler
    vers du code natif Android ou iOS. Il dispose d'une bonne documentation
    mais à l'énorme désavantage de demander de coder en Dart et de manquer
    de bibliothèque. Personne n'étant familier avec le Dart à la DSI, il n'y
    avait pas d'intérêt à continuer sur un tel framework.
    \item \textbf{NativeScript} permet également la compilation en code natif
    et même de coder avec VueJS, mais qui est finalement trop peu développé
    pour le moment en terme de communauté. Il est difficile de trouver de la
    documentation un peu pointue et des bibliothèques. Il présentait en revanche
    l'avantage de pouvoir être couplé à VueJS, ce qui facilitait le
    développement.
    \item \textbf{React Native} permet la compilation en code natif, s'écrit en
    Javascript et offre la plus grande communauté et le plus grand nombre de
    bibliothèques. Il reprend le principe de classes d'objets que l'on peut
    ensuite appelé dans d'autres pour faire varier les rendus.
\end{itemize}

Il me semble important de préciser que les frameworks permettent la compilation
en code natif car certains se contentent d'offrir une vue web. Le but du projet
était de réaliser une vraie application et non une simulation dans un navigateur
web.
Après quelques jours de développement sur les différents frameworks, je suis
finalement resté sur React Native car il offre le meilleur rapport entre
la maintenabilité du code et le nombre de bibliothèques disponibles.
Il est tout aussi aisé de coder sur un projet React Native qu'un projet
NativeScript \cite{reactvs}.

Afin d'apporter des fonctionnalités plus avancées j'ai pu utiliser des
librairies supportées par la communauté derrière React. J'ai pu implémenter
dans mon application de tests une visionneuse de carte, un lecteur de pages
web ou d'autres.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=\columnwidth]{images/React.png}
    \caption{Fonctionnement des classes React}
    \label{fig:react}
\end{figure}

React Native travaille directement avec les API de rendu Java pour Android
et Objective-C pour iOS. La balise \texttt{Text} de la figure \ref{fig:react}
est un objet présent dans la classe
React Native Javascript qui, lors de la compilation, est transformée selon les
besoins.

Ce fonctionnement est similaire pour toutes les bibliothèques dont je parlerai
plus tard. Elles apportent toutes des classes Javascript mais également leurs
équivalent sur les deux plateformes de compilation pour pouvoir être utilisées.

\subsubsection{Solution}

L'application présente plusieurs pages.
Il y a possibilité de se situer, comme demandé originellement mais je me suis
permis de tester l'intégration de plus de modules afin d'augmenter mes options.
La figure \ref{fig:appli} montre la page principale, il faut s'imaginer se
déplacer entre les différentes pages avec des transitions de type balayage vers
la droite.

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=12cm]{images/saclay.png}
    \caption{Capture d'écran de la page principale de l'application}
    \label{fig:appli}
\end{figure}

\begin{itemize}

    \item \textbf{Préférences} donne la possibilité a l'utilisateur de modifier
    des menus à afficher. A chaque changement, l'ensemble des préférences
    est enregistrée dans un fichier sur le téléphone. Il serait également
    très simple en suivant la même logique de travailler depuis un fichier
    distant afin de sauvegarder les préférences de manière globale et non
    locale au téléphone. L'enregistrement appelle \texttt{AsyncStorage} marche
    de manière similaire au \texttt{localStorage} des navigateurs web
    modernes. Un objet Javascript est enregistré sous forme de chaîne de
    caractère. Il suffit de la parser pour l'éditer et la ré-enregistrer.
    
    \item \textbf{Menu du Crous} est, comme son nom l'indique, un répertoire
    des menus du Crous. Le Crous étant public, les restaurants et menus
    du Crous de Versailles sont disponibles gratuitement en ligne en format
    XML. La page est plus complexe qu'il n'y parait et comporte plusieurs
    étapes car même si l'information est publique, elle n'est pas présentée
    de manière optimale à mon problème. Par exemple, l'information était
    distribuée sous format XML. J'ai donc du la traiter de la manière suivante.
    
    \begin{enumerate}
        \item Récupération de la liste des restaurants et leurs IDs depuis
        le fichier XML sur internet et le parser en JSON.
        \item Récupération du planning des menus par semaines avec pour chaque
        menus l'ID du restaurant dans lequel il sera servi et le parser
        en JSON.
        \item Ajouter les menus en fonction des dates dans les variables des
        tableaux.
        \item Si un menu a été trouvé pour la date du jour, afficher un bouton
        de redirection vers une page où le menu sera affiché.
    \end{enumerate}
    
    Une ouverture possible pour les menus seraient la création d'une liste
    personnalisée par utilisateur suivant le format des préférences.
    
    \item \textbf{Contact} affiche les informations de contact
    de l'école et un bouton qui ouvre directement le combiné téléphonique.
    C'est une petite page qui peut servir de documentation pour une personne
    voulant comprendre le fonctionnement des classes en React Native.
    
    \begin{figure}[h]
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{images/carte.png}
        \caption{Capture d'écran de la carte intégrée}
        \label{fig:my_label}
    \end{figure}
    
    \item \textbf{Se situer} amène vers une liste d'actions possibles.
    
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Carte de l'école} ouvrant une carte MapBox\cite{mapbox}.
        La carte est appelée avec un tableau \texttt{[lat, long]} en
        paramètre. Cela permet de centrer la carte sur différent point selon
        l'usage que l'on en fait, comme par exemple pointer les restaurants
        Crous.
        
        \item \textbf{Scanner un QR Code} était une fonction indispensable
        à l'application car chaque porte du bâtiment sera précédé d'un QR Code
        l'identifiant de manière unique. Cela permettra à terme de récupérer
        des informations sur la salle.
        
        \item \textbf{Rentrer le code d'une salle}. Les plaquettes devant
        les portes seront également équipées de code alphanumériques de 4
        caractères de long. Cela peut se développer en une manière d'identifier
        les salles du bâtiment pour mieux se repérer.
        
    \end{itemize}
    
    Les informations d'une salle pourront être multiples. Le modèle que j'ai
    créé contient les informations suivantes.
    
    \begin{itemize}
        \item La liste des élèves présents et absents
        \item Description du matériel de la salle
        \item Onglet de signalement de problèmes sur la salle avec plusieurs
        sous parties.
    \end{itemize}
    
    \item \textbf{Connexion au CAS} récupère les fichiers web de la page de
    connexion au CAS de l'ENS pour les afficher dans l'application. Il est
    évidemment possible de se connecter. Une fois l'opération finie,
    l'application récupère les cookies où sont enregistrés les informations.
    Une fois "CASifié", cela permettra l'identification des usagers dans
    l'application pour leur offrir des services différents. Les élèves ne
    doivent pas voir la liste des absents et présents.
    
\end{itemize}

Par manque de temps, je n'ai pas pu aller plus loin mais on avait imaginé
pouvoir identifier les professeurs, élèves et services dans l'application
pour leur proposer des actions différentes selon leurs rôles et préférences.
L'application pourrait également permettre l'ouverture vers des notifications
Push afin de prévenir les élèves en cas de danger grave par exemple.

L'application devait servir de point d'entrée à de futures versions plus
évoluées. Les principaux éléments qui devaient y figurer étaient une manière
de se situer dans le bâtiment et la possibilité de signaler des anomalies.
Ce que j'ai développé est un preuve de concept qui servira plus tard de
base à des projets déployés en production.

Je me suis heurté à plusieurs problèmes lors de la phase de recherche,
notamment sur la configuration des modules utilisés et la compilation.
React-native a le problème d'être dépendant d'énormement de librairies
externes pour fonctionner. Les mises à jours s'avèrent donc des fois plus
ardues qu'une simple commande.

\subsubsection{Intégration}

Il n'y a pas eu d'intégration à proprement parler pour ce projet. La preuve
de concept est là et l'équipe est maintenant certaine qu'utiliser React Native
pour ses besoins est un choix solide. La prochaine étape est de discuter avec
d'autres directions de l'école des projets envisageable sur une telle
plateforme.


\subsection{Dashboard}

Le projet de tableau de pilotage/dashboard a émergé de besoins de la DSI
de créer une interface d'aide à la prise de décision personnalisable pour
différents usagers de l'école. Le dashboard devait
être facilement intégrable et modifiable a souhait pour satisfaire les besoins
des multiples services de l'école.
Dans les premières discussions, la volonté exprimée était
à ce que le dashboard soit fait de petits blocs indépendants ayant chacun une
information cruciale. Cela permettrait une meilleure visualisation des données
importantes.

La principale inspiration pour le design de l'interface était 
metabase\cite{metabase}. C'est un outil permettant la récupération et
l'affichage de données a partir de bases (MySQL, Oracle, Postgres, ...).
Il comprend plusieurs types de graphes selon les besoins exprimes et a cet
aspect de bulles de données indépendantes. Metabase n'a finalement pas été
choisi pendant le stage car la DSI exprimait également un besoin de prise de
décisions directement sur le tableau de pilotage ce qui n'est pas présent dans
metabase.

\subsubsection{Phase de recherche et développement}

Afin de respecter les différentes problématiques, j'ai
commencé par chercher des solutions open sources, tant pour m'inspirer que
pour éviter de réinventer la roue. Il existe sur internet une \textit{très}
grande bibliothèque de thèmes Bootstrap\cite{bootstrap} pour des "panels admin"
ayant tous leurs propres avantages et désavantages. Le plus gros désavantage que
je vois est le fait que ce soit du Bootstrap, qui lui même est dépendant de
jQuery et Popper.js. Je devais penser à la maintenabilite du projet et moins un
projet a de dépendances plus il est facile de le mettre à jour. Je n'ai pas
continue sur cette route la car je cherchais plus simple à écrire que Bootstrap.
En effet, il est facile de créer une interface avec Bootstrap mais la rendre
personnalisable est déjà plus difficile.

D'autres solutions existent, des projets écrits en HTML, JS et CSS ou autres
frameworks web. Le principal défaut est leur taille.
Bibliothèques comprises, ils avoisinent les
12M a 17M pour les plus complets sans offrir toutes les fonctionnalités
exprimées par la DSI. Le plus important des désavantages a mes yeux
était qu'ils intégraient tous jQuery comme bibliothèque Javascript de base.
jQuery a su être indispensable a un moment ou la compatibilité entre navigateur
n'était pas de mise mais cette époque est derrière nous.
Un autre désavantage était la difficulté de mise à jour de l'application, ces
dashboards open sources utilisaient tous Bootstrap pour styliser leur
application et il est difficile pour une personne non habituée a la syntaxe
d'écrire du Bootstrap. Ces solutions, malgré leur attrait visuel, n'étaient donc
pas adaptée a mes besoins.

Dans ma recherche de solutions, j'ai découvert les customElements\cite{custom}.
Les customElements offrent la possibilité de décrire ses propres éléments en
Javascript pour ensuite les utiliser dans un fichier HTML en les appelant comme
n'importe quel autre élément. Une fois l'élément enregistré avec la fonction
spécifique en Javascript, le DOM l'ajoutera à son dictionnaire. C'est une
bibliothèque en train d'être standardisée et ajoutée aux navigateurs modernes.
Afin d'être compatible avec une plus grande majorité de navigateurs j'ai utilisé
un "polyfill"\cite{polyfill}.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=\columnwidth]{images/custom.png}
    \caption{Fonctionnement de base des customElements}
    \label{fig:my_label}
\end{figure}

Étant donné que l'objet vient d'un script Javascript, il est possible de lui
attacher des styles CSS, des id/classes ou bien des évènements (ex: click,
onmouseover, ...).
J'ai pu créer plusieurs éléments avec leurs caractéristiques propres.

\begin{itemize}
    \item \textbf{TimeOut} récupère la totalité des éléments avec du contenu
    JSON et les rafraîchit en requêtant les JSON a nouveau toutes les
    \texttt{time} secondes, ou 60 si inférieur.
    
    \item \textbf{NewLine} qui force le navigateur a déplacer les bulles
    suivantes sur une nouvelle ligne.
    
    \item \textbf{GraphBase} est une classe abstraite. Elle apporte des outils
    (variables de classe) communs aux différents éléments Graph spécifiés plus
    bas.
    
    \begin{center}
        \begin{tabular}{r|c|l}
            \textbf{Nom d'attribut} & \textbf{Nécessité} & \textbf{Description}
            \\
            \texttt{divId} & \colorbox{BurntOrange}{Généré} & Identifiant
            unique de la sous-div de l'élément \\
            \texttt{json} & \colorbox{red}{Requis} & Lien vers le fichier JSON
            récupéré avec \texttt{fetch} \\
            \texttt{data} & \colorbox{BurntOrange}{Généré} & Objet suavegardant
            les données reçues du lien JSON \\
            \texttt{topText} & \colorbox{SeaGreen}{Optionnel} & Légende en haut
            de l'élément \\
            \texttt{bottomText} & \colorbox{SeaGreen}{Optionnel} & Légende en
            bas \\
            \texttt{more} & \colorbox{SeaGreen}{Optionnel} & Attribut portant un
            lien vers une autre page \\
            \texttt{colors} & \colorbox{SeaGreen}{Optionnel} & Liste de couleurs
            à poser sur les graphes \\
            \texttt{height} & \colorbox{SeaGreen}{Optionnel} & Hauteur
        \end{tabular}
    \end{center}

    Les différents graphes sont faits en vectoriel (svg) avec la bibliothèque
    D3.js\cite{d3js}. J'ai repris des exemples et généralisé les formats des
    JSON pour simplifier l'utilisation de la solution. D3 simplifie la création
    de svg en Javascript pour une taille modique.
    Les couleurs ne sont qu'optionnelles, si un graphe attend \texttt{n}
    couleurs mais que l'on en spécifié que \texttt{n - m} avec \texttt{m} plus
    petit que \texttt{n}, il s'occupera de générer les couleurs manquantes.
    
    Les valeurs de \texttt{divId} et \texttt{data} sont prises en charge par la
    classe mais c'est au développeur de signaler l'attribut JSON. Ci-dessous
    figurent le code HTML et une capture d'écran de l'affichage.

    \begin{lstlisting}[language = HTML]
<graph-cam
  toptext="Demandes a prendre en compte"
  json="/a1"
></graph-cam>
    \end{lstlisting}
    
    \begin{figure}
        \centering
        \includegraphics[width=12cm]{images/CAM.png}
        \caption{Capture d'écran d'une bulle camembert}
        \label{fig:cam}
    \end{figure}
    
    
    
    \begin{itemize}
        \item \textbf{GraphBat} crée une bulle avec un graphique en bâtons. Il
        accepte des JSONs de formats suivants. Les différents graphes s'adaptent
        aux clefs des champs, par exemple ici le champ "id" aurait pu s'appeler
        "identifiant"sans poser de problèmes.
        
        \begin{lstlisting}
[
    { id: "16ab56f76a7-429f55", reactivite: "54"},
    { id: "16ab56f76a7-61a8f5", reactivite: "0"},
    { id: "16ab56f76a7-f320", reactivite: "136"},
    { id: "16b45aa06ee-35832f", reactivite: "24"}
]
        \end{lstlisting}
        
        \item \textbf{GraphLine}
        
        Prend un charge un JSON contenant un axe des abscisses \texttt{x} et
        \texttt{n} autres courbes représentées par des valeurs aux points
        \texttt{x}.
        
        \begin{lstlisting}
[
    {
      x: 1,
      y: 0.05,
      z: 0.03
    },
    {
      x: 2,
      y: 0.04,
      z: 0.07
    }
]
        \end{lstlisting}
        
        \item \textbf{GraphCam} dessine un camembert comme vu sur la figure
        \ref{fig:cam}. Elle accepte différents types de JSONs, soit un similaire
        au \textbf{GraphBat} ou un autre plus modique.
        
        \begin{lstlisting}
{
    "entreprise A": 21,
    "entreprise B": 4,
    "entreprise C": 14
}
        \end{lstlisting}
        
        La prise en charge des deux types de JSON permet un meilleur retour
        visuel des informations selon les données en jeu.
        
        \item \textbf{GraphSing} affiche une jauge de complétion de base rouge
        et verte.  Elle prend un objet JSON avec une valeur entre 0 et 1
        représentant la valeur complétée. Le mot \texttt{val} est ici aussi une
        clef changeable.
        \begin{lstlisting}
{ val: 0.34 }
        \end{lstlisting}
        
        \item \textbf{NumberCell} affichant une bulle avec pour coeur un nombre.
        Héritant de GraphBase, elle dispose aussi des topText et bottomText.
        
        \begin{lstlisting}
{ reactivite: "29" }
        \end{lstlisting}
        
    \end{itemize}
    
\end{itemize}

\subsubsection{Application et intégration}

Jean-Christophe Doremus, directeur du projet Saclay à la DAI a exposé un de ses
problèmes à la DSI. La DAI s'est fournie d'un outil de
GMAO\footnote{Gestion de maintenance assistée par ordinateur} complet, livré
avec une application permettant à tout le monde de signaler des problèmes sur
le nouveau bâtiment. Jean-Christophe aimerait un outil qui puisse aider a la
prise de décision et la visualisation de cet outil de GMAO.

J'ai pu appliquer le dashboard en développement à un cas concret pour ce
problème. La DSI m'a donne accès à la base de la GMAO où j'ai pu faire des
requêtes SQL pour récupérer les informations nécessaires sous la forme adéquate.
La plupart des requêtes étaient assez difficiles d'écriture car il me fallait
par exemple une nombre d'heures de travail entre deux dates. Une des requêtes
est disponible dans les annexes.

Après plusieurs reprises du code et des discussions du projet avec
Jean-Christophe j'ai pu présenter le dashboard à un public de plus grande
envergure. Le dashboard s'est montré adapté aux besoins exprimés par la DAI.

Pascal a intégré le dashboard à Horizon. Étant généraliste, il peut être utilisé
par différents services afin de les aider a la prise de décision ou a la
visualisation des données des référentiels de l'école. Il a l'avantage d'être
simple à comprendre et donc simple a moduler. On peut imaginer rajouter des
sous-bulles avec des actions afin de mettre en avant la prise de décision à même
le dashboard.


\section{Retour sur mon travail à la DSI}

\subsection{Explication}

J'ai rapidement appris à connaître l'équipe du pôle PAM avec qui j'ai partagé
non seulement l'espace de travail mais également des problématiques communes
avec certains d'entre eux. Le temps de travail sur chaque projet a été divise
sur la durée du stage. Quand je suis arrive la première mission était de
réaliser Styx car c'était le plus urgent a mettre en place.

Pendant les trois premières semaines je n'ai travaille que sur le premier
projet. Ce n'est qu'a partir de la version "alpha", prête à être utilisée avec
le serveur, que j'ai commence a réfléchir sur les deux autres projets. Je
travaillais sur les deux en parallèle et faisait des points avec Pascal sur les
avancées de manière périodique (en général en fin de semaine). Je profitais
également des fins de semaines pour rendre compte sur une page de journal de
bord sur le wiki du déroulement de ma semaine.

Au fur et a mesure de mes avancées je faisais attention de laisser une
documentation a jour des outils développés. Cela comprenait le fonctionnement,
un détail de l'implémentation, les dépendances et comment compiler dans les cas
nécessaires. Malgré le manque de serveur Git, je me suis tout de même fait des
dépôts où je suivais la pratique du  "Commit Early, Commit Often". Le système de
branches m'a servi pour développer sur une branche a part et ne pousser les
mises a jour sur la principale seulement lors de versions testées et approuvées.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=\columnwidth]{images/work.png}
    \caption{Schéma du temps de travail alloué par semaine}
    \label{fig:work}
\end{figure}

Le personnel de la direction s'est montre très amical à mon égard,
on ne partageait pas seulement des bureaux et du travail mais
également des moments de convivialité autour de repas ou de pauses.
La communication inter pôles est indispensable et se fait de manière
naturelle car les employés s'apprécient. L'ENS est une petite institution et
tous les services restent de taille humaine. Lors de la journée de visite du
chantier de Saclay, j'ai pu parler brièvement avec le président de l'école et
j'ai partage un repas avec le service s'occupant de la résidence ou j'ai loge
pendant mon stage.

\subsection{Améliorations}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics{images/temps.png}
    \caption{Répartition globale de mon temps de travail}
    \label{fig:repart}
\end{figure}

Comme vu sur la figure \ref{fig:repart}, les deux tiers de mon temps de travail
ont été passés a développer. Si l'on ajoute la partie documentation
(veille technologique), plus des trois quarts de mon temps de travail ont été
passés quasiment en autonomie et seulement sept pour cent en réunions. Un des
aspects dont je n'ai pas été totalement maître est la gestion de mon temps.
Plus de temps de réunions pour mieux définir les objectifs et être certain de
comprendre les finalités des projets m'aurait sûrement permis de garder plus de
temps pour de la programmation.
Les sujets des projets n'étaient pas décrits dans des CDCF\footnote{Cahier des 
Charges Fonctionnelles} mais plutôt énoncés
a l'oral. C'était aussi chronophage car l'information se trouve modifiée ou mal
énoncée de temps a autre. Le mode de travail se rapprochait plutôt du mode agile
avec régulièrement des réunions servant a mesurer l'état d'avancement et les
prochaines étapes cruciales.

L'écriture de la documentation n'était pas assez suivie et aurait mérité que j'y
attache plus d'heures par semaines pour m'éviter de devoir tout relire la
dernière semaine.

\clearpage

\section{Conclusion}

Je pense avoir apporté mon lot de connaissances tout en ayant appris
des notions importantes de travail dans une direction informatique du secteur
public. Les projets se sont tous bien déroulés. Certains ont mûris plus vite que
d'autres et ils sont tous intégrés ou en cours d'intégration au système
d'information de l'école. Le stage m'a conforté dans ma vision du développement
et de l'intégration en entreprise.

Ce stage était une très bonne occasion pour moi de mettre en pratique les
connaissances que j'ai développé pendant ma licence. J'ai pu rapidement intégrer
le pôle PAM de la DSI et commencer a travailler sur les projets avec des
technologies que je ne connaissais pas forcément.

Pour conclure, j'ai appréhendé un milieu que je ne connaissais pas mais dans
lequel j'ai pu travailler et apprendre au fil des jours et des projets.

\clearpage

\section{Annexes}

\subsection{Poste de travail}

La DSI m'a prêté pour la durée du stage une machine Linux avec deux écrans.
J'y ai installe les autres applications nécessaires a mon confort de travail.
J'écrivais la documentation sur le wiki centralisé de la DSI.

Pour le développement mobile sur iOS, j'ai a ma disposition le MacBook Pro de
rechange du président de l'école et l'iPhone de rechange.

\subsection{Outils utilises}

Quelques programmes installés sur mon poste.

\begin{itemize}
    \item nodejs \& npm;
    \item git;
    \item zsh;
    \item react-native;
    \item vscode;
    \item xcode;
    \item \LaTeX{}.
\end{itemize}

\newpage

\subsection{Morceaux de code}

\begin{lstlisting}[language=bash,caption={Morceau du script shell}]
#!/bin/bash
pages=("requests" "groups" "users" "user" "doc"
  "smartobjects" "access" "history")

d=(1 0 0 0 1 0 0 0)
v=(1 0 1 1 1 0 0 0)
f=(1 1 1 1 1 0 0 1)
a=(1 1 1 1 1 1 1 1)

for ((i=0; i < ${#pages[@]}; i++))
do
    echo "Gestion de la page ${pages[$i]}"

    end="    <% } %>"
    beginning="    <% if("
    
    if [ ${d[$i]} -eq 1 ]; then
        beginning="$beginning role == 'd' ||"
    fi

    if [ ${beginning: -2} = "||" ]; then
        beginning=${beginning::-3}
    fi

    beginning="$beginning) { %>"

    awk -v b="$beginning" -v p="[^~]${pages[$i]}[^~s]" '$0 ~ p {print b}1' \
        dist/index.html > dist/index.tmp

    awk -v e="$end" -v p="[^~]${pages[$i]}[^~s]" \
        '$0 ~ p {print;print e;next}1' dist/index.tmp > dist/index.html
done

\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[language=SQL,caption={Requête type effectue sur la base de la
GMAO}]
-- Difference de date entre le premier INPROGRESS et le premier PAUSE
with dates as (
select minpause.origin_id as id,
       minprogress.min as progress,
       minpause.min as pause
from (
	select origin_id,
	       min(status_changeddate)
	  from public.cswo_wostatus
	 where status_code = 'PAUSE'
	group by origin_id) minpause
inner join (
	select origin_id,
	       min(status_changeddate)
	  from public.cswo_wostatus
	 where status_code = 'INPROGRESS'
	group by origin_id) minprogress
on minpause.origin_id = minprogress.origin_id),
intervals as (
	select id,
	       generate_series(progress, pause, interval '1h') as series
	  from dates
)
-- Calcul et retour de la requête
select intervals.id, count(series) - 1 as reactivite,
	  wo.workpriority,
       dates.progress,
       dates.pause
  from intervals
       inner join dates on intervals.id = dates.id
       inner join public.cswo_wo wo on wo.id = dates.id
 where (extract(isodow from series) < 6
	  AND series::time >= '07:00'
	  AND series::time <= '20:00')
	  OR (EXTRACT(ISODOW FROM series) = 6
	  AND series::time >= '07:00'
	  AND series::time <= '13:00')
group by intervals.id, dates.pause, dates.progress, wo.workpriority;
\end{lstlisting}

\subsection{Captures d'ecran}

\begin{figure}[h]
    \includegraphics[width=\columnwidth]{images/m1_styx.png}
    \caption{Capture d'écran de Styx, sur le tableau des demandes de droits
    d'accès}
    \label{fig:styx_screen}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
    \includegraphics[width=\columnwidth]{images/dash.png}
    \caption{Capture d'écran du dashboard en développement}
    \label{fig:dash_screen}
\end{figure}

\clearpage

\printbibliography


\end{document}

